
  
  let baseDePreguntas = [
    {
      "pregunta": "1. ¿Cuáles son los residuos conocidos como inservibles?",
      "distractores": [
        "A) Residuos que pueden someterse a procesos que permiten ser utilizados nuevamente, como vidrio, plástico y papel.",
        "B) Residuos que pueden desintegrarse de forma rápida, convirtiéndose en materia orgánica, como cáscaras de frutas y verduras.",
        "C) Residuos generados durante la rutina diaria en los hogares y que no pueden ser reciclados, como productos desechables e higiénicos."
      ],
      "respuesta": "D) Residuos que no tienen utilidad, están dañados o deteriorados, como muebles, colchones, aparatos eléctricos y escombros."
    },
    {
      "pregunta": "2. ¿Cuál es la manera correcta de almacenar los residuos sólidos en el hogar?",
      "distractores": [
        "A) Caneca destapada en la cocina.",
        "C) Caneca sin tapa en el baño.",
        "D) Bolsa o estopa en el patio."
      ],
      "respuesta": "B) Caneca con tapa en un lugar aislado y ventilado."
    },
    {
      "pregunta": "3. ¿Qué utilidad se le puede dar al agua lluvia?",
      "distractores": [
        "A) Cocinar.",
        "B) Beber.",
        "C) Bañarse."
      ],
      "respuesta": "D) Regar las plantas, lavar pisos y trapear."
    },
    {
      "pregunta": "4. ¿Cuántos litros de agua debe consumir una persona al día?",
      "distractores": [
        "A) 20 litros.",
        "B) 100 litros.",
        "D) 50 litros."
      ],
      "respuesta": "C) 5 litros."
    },
    {
      "pregunta": "5. ¿De dónde proviene la energía que consumimos en Pereira?",
      "distractores": [
        "A) Del viento.",
        "C) De una máquina.",
        "D) Del carbón."
      ],
      "respuesta": "B) Del agua."
    },
    {
      "pregunta": "6. ¿Cómo podemos ahorrar energía cuando usamos la luz natural?",
      "distractores": [
        "A) Manteniendo las cortinas y persianas cerradas todo el día.",
        "C) Encendiendo todas las luces de la casa para que esté más brillante.",
        "D) Usando lámparas de mesa en lugar de abrir las ventanas."
      ],
      "respuesta": "B) Usando la luz del sol durante el día y apagando las luces artificiales."
    },
    {
      "pregunta": "7. ¿Qué pasa si arrojo la basura a la calle?",
      "distractores": [
        "A) Se genera empleo a quienes barren las calles.",
        "B) Los habitantes de calle pueden reciclar más fácil.",
        "D) Sirve de alimento para los animales de compañía."
      ],
      "respuesta": "C) Los residuos llegan a los sumideros ocasionando taponamiento y contaminando las fuentes hídricas."
    },
    {
      "pregunta": "8. ¿Qué pasa si los sumideros presentan taponamientos?",
      "distractores": [
        "A) Hay inundaciones en las calles.",
        "B) Genera malos olores.",
        "C) Criadero de vectores."
      ],
      "respuesta": "D) Todas las anteriores."
    },
    {
      "pregunta": "9. ¿Cuál es la función de los sumideros?",
      "distractores": [
        "A) Recibir y conducir el agua lluvia hacia los ríos.",
        "B) Almacenar los residuos de la calle.",
        "C) Evitar inundaciones en las calles."
      ],
      "respuesta": "D) A y C son verdaderas ."
    },
    {
      "pregunta": "10. Si evidencio que los manipuladores de alimentos en la tienda escolar tienen joyas, esmalte en las uñas y no tienen tapabocas ni gorro, ¿qué puedo hacer?",
      "distractores": [
        "A) Hacer la sugerencia de usar los elementos de higiene.",
        "B) Recomendar la limpieza de manos.",
        "C) No comprar en la tienda y llevar comida saludable de casa."
      ],
      "respuesta": "D) Todas las anteriores ."
    },
    {
      "pregunta": "11. Si en mi tienda escolar venden solo paquetes y alimentos con muchas salsas, ¿qué debo hacer?",
      "distractores": [
        "A) Solicitar al tendero incluir alimentos saludables.",
        "B) Comprar frutas.",
        "C) No consumir alimentos con exceso de sal, grasas o azúcar."
      ],
      "respuesta": "D) Todas las anteriores ."
    }
  ];

  